# PBL Plutus Starter Templateをクローンしてください。

1. Clone `https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl-plutus-starter-2023`し、tag `b6b645efc`をコマンド`git checkout b6b645efc`を使ってcheckoutします。これにより、validator関数を変更される前の初期バージョンに戻すことができます。
2. `Nix`を起動し、Plutusスクリプトの対応するバージョンを取得します。Plutusバリデータースクリプトに加えた変更は、生成されるアドレスに影響を与える可能性があります。
3. Plutusスクリプトに対応するアドレスを取得してください。
このチュートリアルでは、以下のコマンドを使用します：`cardano-cli address build --payment-script-file ppbl-starter-validator.plutus --$testnet --out-file ppbl-starter-validator.addr`
これにより、アドレス ppbl-starter-validator.addr が作成されます。そのアドレスの値は、次のコマンドを使用して取得できます：`echo $(cat ppbl-starter-validator.addr)`。

## あなたの課題: Datumを使用してトランザクションを構築する
### ステップ1: Pre-prodネットワークを使用して、あなたのnodeが実行されていることを確認してください。

### ステップ2: トランザクションを処理するためにウォレットを作成します。

### ステップ3: hashedまたはinlinedのDatumを使用します。
hashedなDatumを使用する場合、hashingのためのコマンドを使用する必要があります。以下のコマンドを使用してください：`cardano-cli transaction hash-script-data --script-data-value 17 >> datum_17.hash`。
そのコマンドを使用すると、hash値が含まれたファイルが生成されます。ファイル内のhash値は、次のコマンドを使用して確認できます：`echo $(cat datum_17.hash)`。

### ステップ4: スマートコントラクトアドレスに資金をロックするためのトランザクションを構築します。

資金を送信し、後で署名するための一時ファイルを生成するためには、以下のコマンドを使用します：
```bash
cardano-cli transaction build \
--babbage-era \
--$testnet \
--change-address $address1 \
--tx-in $txin2  \
--tx-out $s_address+$s_output3
--tx-out-datum-hash 4c54f47d69e097eed691c686ac18444a10d4abe934c311d0fffba9a3928f9e71 \
--out-file th_sep97.draft
```

- `s_address`はスマートコントラクトのアドレスを表しています。
- `address1`は送金およびトランザクション手数料を支払うために使用されるウォレットを表しています。
- `txin2`は、転送に必要な金額とトランザクション手数料を支払うために使用されるUTXOです。
- `s_output3`は、送信されるlovelaceの金額です。
- 変数`testnet`には、Preprodネットワークを使用しているため 'testnet-magic 1' という値が含まれています。

`inline`値も使用できます。`--tx-out-datum-hash 4c54f47d69e097eed691c686ac18444a10d4abe934c311d0fffba9a3928f9e71`を`--tx-out-inline-datum-value 17`で置き換えてください。

トランザクションに署名してください：
```bash
cardano-cli transaction sign \
--signing-key-file payment.skey \
--$testnet \
--tx-body-file th_sep97.draft \
--out-file th_sep97.signed
```

そして、トランザクションを送信してください：
`cardano-cli transaction submit --tx-file th_sep97.signed --$testnet`

### ステップ5: スマートコントラクトに保持されている資金を回収してください。

以下のコマンドは、スクリプトに保持されている資金を回収するために使用されます（ビデオで示されているように、最新の protocol parameters を取得する必要があります）：
```bash
cardano-cli transaction build \
--babbage-era \
--$testnet \
--tx-in $tx_f1 \
--tx-in-collateral $tx_col1 \
--tx-in $tx_c1
--tx-in-script-file $plutusscriptinuse \
--tx-in-inline-datum-value 17 \
--tx-in-redeemer-value 17 \
--change-address $address2
--protocol-params-file protocol.json \
--out-file rt_sep922.draft
```

- `tx_c1`は消費されるスマートコントラクトのUTXOです。そのUTXOには、回収したい資金が含まれています。
- `tx_f1`はトランザクション手数料に使用されるウォレットのUTXOです。手数料を支払ったら、お釣りはそのウォレットに返金されます（`--change-address $address2`）。
- `tx_col1`はcollateralとして使用されるUTXOです。
- `plutusscriptinuse`はPlutusスクリプト（xyz.plutus）で、「その」スマートコントラクトのアドレスを取得するために使用されます。

inline Datumを使用する場合、`--tx-in-inline-datum-value 17`は`--tx-in-inline-datum-present`に置き換える必要があります。
ここでは、`17`が正しい値であるかもしれませんが、バリデーションはinlinedの場合にdatumを期待していません。


import MDXLessonLayout from "@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx";
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;